報警由自己決定？刑事案唔只係當事人嘅事 李聲揚

#metoo 燒到嚟香港，唔令人意外。平時大家講香港體壇香港藝人點高貴一回事，大家心中都知道香港唔會比外國乾凈。既然外國咁多醜聞，香港點會冇？即使呂麗瑤未出嚟爆大鑊之前，大家都或多或少聽過娛樂圈各種潛規則，或者中學個體育老師好多手啦，係咪？我中學都聽埋好多體育老師故事，連張小嫻都在《麵包樹上的女人》寫過鹹濕排球教練老文康啦。

呂小姐話齋，之前冇人爆過香港體壇嘅性醜聞，但佢相信有。我同你都知道有。佢做第一個出嚟講嘅，當然要好大勇氣——特別係，佢唔係退左役嘅運動員。體壇影圈好多嘢冇爆出嚟，都因為當事人仲要在個圈入面搵食。

但，呂小姐今次告白，完全示範咗而家網絡嘅嘢，夠晒出人意表，你完全估唔到事態點發展。回想一下，一個女仔高調出嚟講自己多年前畀人性侵，正常得兩種極端反應：
A：全城聲討淫賊，仆街鹹濕佬咁L變態返去搞自己老母啦，起佢底就最啱。
B：怪返個女仔轉頭，即係大家成日都聽嘅Blame the victim。「係咪勞資糾紛咋？」「上得去人屋企預咗啦。」
唔使事後孔明，大家都估到，今次多數人都揀反應A。一來同當事人身份有關，你唔肯認都好，本地運動員形象當然正氣。換著係個大陸援交少女話畀人侵犯，又會係另一回事。二來，正如上面都講，唔少教練鍾意睇女講女摸女，真係人人都知。

原本你見主流言論都係反應A，上Facebook見到你啲朋友都係咁。當然係聲討教練，冇開名，但身份呼之欲出。屈臣氏田徑會都話暫停佢職務，即係大家都知邊位啦。

但，脫歐話你知，侵侵當選都話你知，主流傳媒唔係全部，你個Facebook更加唔係全世界。唔使去啲好極端嘅網媒睇，就上連登睇下，包你大開眼界，幾難聽嘅說話都有，話佢拎光環又有，好工心計又有，R贊助都有，唔親眼睇到真係唔信。

點解會咁？其中一個重點就係，當事人冇報警。唔止，警方搵佢，佢都唔想協助調查。咁就出事啦。

網友有個講法，話呢啲性侵案男人好蝕底。因為大家都會未審先判，懶理法律上「未定罪都係清白」，個男人一定身敗名裂——無論佢有冇做過。初步諗幾有道理，教練已畀人停職，而有理由相信佢之後都幾難再在呢行立足。好簡單，你係阿媽，會唔會畀個女佢教先？我話知你在法律上無罪丫，答案一定係why take the risk？全香港得你一個神級教練？

大家睇得TVB睇得多，就唔使證據嘅，我對眼就證據。咩「未定罪仲係清白」，sorry, can't stop us公審。我又要司棋姐上身：呀教練如果真係清白嘅，做乜唔出嚟對質呢？退一萬步，就算佢有做過，咁多年前嘅事，講真都口同鼻拗，佢堅持話冇，又奈佢咩何呢？但教練自己似乎笠咗水，我知「未定罪仲係清白」，但難免畀人覺得佢真係有做，甚至係唔止一單——所以先唔出聲由得件事淡化算，以免更多有證據嘅受害人企出嚟——反正受害人又冇話要告佢。

所以，就算你話網絡公審，但教練又唔係死咗，大可以出嚟澄清。話當事人一面之辭對疑犯唔公平，似乎講唔通。但撇除呢點，我都係唔多認同當事人堅決唔畀警察介入。

大把人日日鬧法治已死，真係有人話「你仲覺得個司法制度可信咩？」「做乜要畀警察威？」，但我相信只係好少數人。一般人，照計唔會覺得司法制度黑暗到包庇個教練啩？衰啲講句，「又唔係高官又唔係富二代又唔係政協」。所以你話法治已死報警都冇用，我好難理解。聽日你屋企人畀人斬你報唔報警先？我就報啦。

另一個問題係，當事人提到，美國金牌體操選手McKayla Maroney畀佢勇氣嘛——好啦，你估下McKayla個隊醫點先？Larry Nassar畀人拉咗上法庭受審，認埋罪。好多個受害人出嚟指證佢。既然受McKayla鼓勵，做乜唔學埋呢part？唔止，受害人仲告埋美國體操隊同密西根州立大學，民事訴訟，告疏忽。

係喎，都要提醒大家，性侵犯係刑事罪，並唔係「當事人都話算啦關你班花生友乜事」。當然，實際上，當事人唔肯合作唔指證嘅，就好難起訴定罪了。但不妨反思下，如果「當事人都未出聲關你乜事」成立嘅，做乜要有刑事民事之分？點解性侵要係刑事而唔係「真．勞資糾紛」？法律我識條鐵，但律政司話我知，「刑事訴訟與民事訴訟的主要分別，在於前者是以香港特區的名義提出，藉以遏止罪案和懲治罪犯」。

請注意，重點係，「遏止罪案和懲治罪犯」。我冇資格企道德高地，但現實係，刑事案唔係你同被告嘅事，係成個社會嘅事。

我當然明白，性侵案受害人要上庭，少不免會二次傷害。McKayla咁做唔等於人人都要咁做。而表面睇嚟，咁多年嘅事，冇其他證據，即使受害人上庭指證，似乎入到罪嘅機會唔高（有錯請專家指證）。不過話說回頭，你又點知受害人冇其他證據？

唔想咁煽情，但都係問下大家，如果受害人係你身邊人，你又會點做？你都會叫受害人啞忍算？司法制度幫你唔到啦。呂小姐希望鼓勵其他人企出嚟，但，即係上Facebook出個post但由得犯事嘅（如有做過）逍遙法外？

有人質疑我冇畀人性侵犯過，點會明白人地心情，好一個現代版嘅子非魚。呂小姐選擇唔要警方介入，我絶對可以理解，相信佢有佢嘅理由。但我就唔係好認同，而我亦唔相信唔認同佢唔報警，就等於傷害受害人。放心，香港刑事案係無限追溯期的，當事人隨時可以改變主意。

[url]